\documentclass[pdftex]{beamer}

\input{../shared/header}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{verbatim}
\usepackage{fancyvrb}
 
\title{Statistik für Digital Humanities}
\subtitle{Visualisierung}
% Die Vorlesung ging nur etwa 60 Minuten.

\date{03.\ Mai 2021}
\def\eco{0}

\begin{document}
\include{ecotemplate}

{ % nur auf title slide nur frame number, sonst default
 \setbeamertemplate{footline}[frame number]
 \maketitle
}


\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
  \tableofcontents[hideallsubsections]
  
  \textcolor{gray}{(Das letzte Kapitel ist nicht aus Fields Lehrbuch)}
\end{frame}
\fi


\section{Grundlagen statistischer Visualisierung}

\begin{frame}{Grundsätze guter Visualisierung}
      Nach Tufte E. R. (2001): \textit{The visual display of quantitative information}
      \begin{itemize}
          \item Daten zeigen
          \item Leser\_Innen dazu bringen, "uber die Daten nachzudenken \textcolor{red}{(statt dar"uber, wie rot sie sind)}
          \item \textbf{Graphm"ull} (Chartjunk) vermeiden
          \item Verzerrung vermeiden
          \item \textbf{Minimum Ink}: Viel Information mit wenig Tinte zeigen
          \item Koh"arenz herstellen, vor allem bei großen Datenmengen
          \item Vergleichbarkeit ermutigen
          \item Informationen offenbaren, Schl"usse zulassen
      \end{itemize}
    \end{frame}
\begin{frame}{Graphmüll}
\begin{multicols}{2}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Vorlesung/img/v04_cringe.png}
    
    \pause
    \begin{itemize}
        \item Nie 3D-Effekt bei 2D-Daten verwenden
        \item Informationslose Muster/Texturen
        \item Zylindrische Balken verzerren die Daten
        \item Schlecht benannte Achse \textit{Numbers}
    \end{itemize}
\end{multicols}

\end{frame}
\begin{frame}{Graphmüll}
\begin{multicols}{2}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Vorlesung/img/v04_cringe.png}

 \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v04_nocringe.png}
     \begin{itemize}
        \item 2D
        \item Keine unn"otigen Ablenkungen
        \item Minimum Ink
        \item aussagekr"aftige Achsenbezeichnung 
    \end{itemize}
\end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}{Suggestion durch Formatierung}
\begin{multicols}{2}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Vorlesung/img/v04_cheese_normal.png}

    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Vorlesung/img/v04_cheese_overscale.png}
\end{multicols}
\end{frame}


\begin{frame}{Grundlagen statistischer Visualisierung}
     \begin{itemize}
        \item Vertikale Achse = y-Achse
        \item Horizontale Achse = x-Achse
    \end{itemize}
    \pause
    Grundregeln:
     \begin{itemize}
        \item Keine nicht vorhandenen Eindr"ucke suggerieren
        \item Keine wichtigen Effekte verbergen
        \item Minimum Ink
        \item Kein Graphmüll (Chartjunk)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ausflug ggplot2}
        
        \begin{itemize}
        \item ggplot2 = Visualisierungspaket f"ur R
        \item Codesnippets im folgenden zur praktischen Veranschaulichung
        
        \item Installation
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
  install.packages("ggplot2")
  library(ggplot2) 
\end{Verbatim}
        \item Siehe Begleitlekt"ure f"ur Tutorial und Datens"atze sowie \underline{einen fertigen Start-Workspace} f"ur RStudio
        \item Folgendes Skript sollte einen Plot erzeugen

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
  library(ggplot2) 
  data<-read.delim("FacebookNarcissism.dat", header=TRUE)
  graph<-ggplot(data, aes(NPQC_R_Total, Rating))
  graph + geom_point()
\end{Verbatim}

    \end{itemize}

\end{frame}



\section{Typische Diagrammarten}
\if\eco0
    \begin{frame}{Überblick}
        \tableofcontents[currentsection]
    \end{frame}
\fi
\subsection{Scatterplot}
\begin{frame}[fragile]{Scatterplot}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v04_scatter1.png}
\end{center}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
  data<-read.delim("Exam Anxiety.dat", header=TRUE)
  graph<-ggplot(data, aes(Anxiety, Exam))
  graph + geom_point() + labs(x = "Exam Anxiety", y = "Exam Performance %")
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{Scatterplot}
     \begin{itemize}
        \item 2D Daten \begin{itemize}
            \item Mehr Dimensionen m"oglich (Farbe, Form,\dots) $\rightarrow$ Gruppierter Scatterplot
        \end{itemize}
        \item Beziehungen zwischen 2 Variablen
        \item Extremwerte (Outlier) identifizierbar
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Scatterplot}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Vorlesung/img/v04_scatter1.png}
\end{center}
Interpretation:
\if\eco0 \pause \fi

     \begin{itemize}
        \item Großteil hat Pr"ufungsangst
        \item Keine offensichtlichen Outlier
        \item Trend guter Noten bei geringer Pr"ufungsangst
        \item Trend variable Noten bei hoher Pr"ufungsangst
        \begin{itemize}
            \item $\rightarrow$ Weniger Sorge erh"oht Notenschnitt?
        \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Scatterplot Regressionsgerade}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v04_scatter_regressionline.png}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v04_scatter_linearmodel.png}

\end{center}
geom\_smooth()

Grauer Bereich = 95\% Konfidenzintervall

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
data<-read.delim("Exam Anxiety.dat", header=TRUE)
graph<-ggplot(data, aes(Anxiety, Exam))
graph + geom_point() + geom_smooth(method="lm") + 
  labs(x = "Exam Anxiety", y = "Exam Performance %")
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Gruppierter Scatterplot}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v04_scatter_grouped.png}
\end{center}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
data<-read.delim("Exam Anxiety.dat", header=TRUE)
graph<-ggplot(data, aes(Anxiety, Exam, color=Gender))
graph + geom_point() + geom_smooth(method="lm", aes(fill=Gender)) + 
  labs(x = "Anxiety", y = "Performance %")
\end{Verbatim}
\end{frame}

\subsection{Histogramm}
\begin{frame}[fragile]{Histogramm (Häufigkeitsverteilung)}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v04_histogram_day1.png}
\end{center}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
festivaldata<-read.delim("DownloadFestival.dat", header=TRUE)
festivalhistogram<-ggplot(festivaldata, aes(day1))
festivalhistogram + ggtitle ("Hygiene (Day 1)") + xlim(0,4) + geom_histogram() +
  labs(legend.position = "none", x = "Hygiene", y = "Frequency")
\end{Verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}{Histogramm (Häufigkeitsverteilung)}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v04_histogram_day1.png}
\end{center}

\begin{scriptsize}
0 = ''You smell like a corpse that's been left to rot in a skunk's arse'' (Andy Field)

4 = ''You smell of sweet roses on a fresh spring day'' (Andy Field)
\end{scriptsize}


Interpretation:
\if\eco0 \pause \fi
    \begin{itemize}
        \item Hygiene etwa normalverteilt
    \end{itemize}
\end{frame}

\if\eco0
\begin{frame}{Histogram Festival Tag 1}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v04_histogram_day1.png}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Histogram Festival Tag 2}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v04_histogram_day2.png}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Histogram Festival Tag 3}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v04_histogram_day3.png}
\end{center}
\end{frame}

\fi

\subsection{Line Charts}
\begin{frame}[fragile]{Line Charts}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v04_line.png}
\end{center}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
festivalstack<-read.delim("festival_stack.dat", header=TRUE)
bar <- ggplot(festivalstack, aes(day, hygiene))
bar + stat_summary(fun.y =mean, geom="line", aes(group=1)) + 
  labs(y="Mean Hygiene", x = "Day") + ylim(0,2)
\end{Verbatim}
\end{frame}

\subsection{Boxplot}
\begin{frame}[fragile]{Boxplot}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v04_boxplot_day1.png}
\end{center}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
festivaldata<-read.delim("DownloadFestival.dat", header=TRUE)
festivalboxplot<-ggplot(festivaldata, aes(gender, day1))
festivalboxplot + geom_boxplot()+labs(y="Hygiene (Day1)") + ylim(0,4)
\end{Verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}{Boxplot}
     \begin{itemize}
        \item Box-Whisker-Diagramm
        \item Mittelpunkt = Median
        \item Box = Interquartilsabstand (IR) (50\% aller Werte um Median)
        \item Oberer / Unterer Whisker = Maximaler/Minimaler Wert im Bereich $1.5 * IR$ in jede Richtung von der Box ausgehend
        \item Werte außerhalb der Whisker als Sternchen (Outlier)
        \item Workaround wenn Gruppierung nicht gew"unscht \\ aes(x = factor(0), day1), also f"ur einzelnen Boxplot
        \begin{itemize}
            \item \url{https://stackoverflow.com/questions/15027659/how-do-you-draw-a-boxplot-without-specifying-x-axis}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Boxplot und Outlier}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Vorlesung/img/v04_boxplot_outlier.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Boxplot}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v04_boxplot_day1.png}
\end{center}

\begin{scriptsize}
0 = ''You smell like a corpse that's been left to rot in a skunk's arse'' (Andy Field)

4 = ''You smell of sweet roses on a fresh spring day'' (Andy Field)
\end{scriptsize}

Interpretation:
\if\eco0 \pause \fi
    \begin{itemize}
        \item Corpsigkeit etwa gleich
        \item Blumigkeit bei Females h"oher
        \item Blumigste Females entsprechen Outliern bei Males
        \item IR etwa gleich groß, Verteilung pro Gruppe "ahnlich
        \item Spannweite bei Females gr"oßer
        \item Box bei Females h"oher, insgesamt Females also blumiger 
    \end{itemize}
\end{frame}

\if\eco0
\begin{frame}{Boxplot Festival Tag 1}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v04_boxplot_day1.png}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Boxplot Festival Tag 2}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v04_boxplot_day2.png}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Boxplot Festival Tag 3}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v04_boxplot_day3.png}
\end{center}
\end{frame}

\fi

\subsection{Density Plot}
\begin{frame}[fragile]{Density Plot}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v04_density_plot.png}
\end{center}

''Smoothe'' H"aufigkeitsverteilung

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
festivaldata<-read.delim("DownloadFestival.dat", header=TRUE)
festivalhistogram<-ggplot(festivaldata, aes(day1))
festivalhistogram + ggtitle ("Hygiene (Day 1)") + xlim(0,4) + geom_density() +
  labs(legend.position = "none", x = "Hygiene", y = "Density Estimate")
\end{Verbatim}
\end{frame}

\subsection{Bar Charts}
\subsubsection{1 Unabhängige Variable}
\begin{frame}[fragile]{Bar Charts / 1 Unabhängige Variable}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v04_barchart_single.png}
\end{center}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
chickFlickdata<-read.delim("ChickFlick.dat", header=TRUE)
bar <- ggplot(chickFlickdata, aes(film,arousal))
bar + stat_summary(fun.y =mean, geom="bar", fill="White", color="Black")

\end{Verbatim}
\end{frame}

\subsubsection{Bar Chart mit Konfidenzintervall}
\begin{frame}[fragile]{Bar Chart mit Konfidenzintervall (95\%)}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v04_barchart_error.png}
\end{center}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
chickFlickdata<-read.delim("ChickFlick.dat", header=TRUE)
bar <- ggplot(chickFlickdata, aes(film,arousal))
bar + stat_summary(fun.y =mean, geom="bar", fill="White", color="Black") +   
  stat_summary(fun.data = mean_cl_normal, geom="pointrange")
\end{Verbatim}
\end{frame}

\subsubsection{Mehrere Unabhängige Variablen}
\begin{frame}[fragile]{Mehrere Unabhängige Variablen + Error Bar}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v04_barchart_multi_error.png}
\end{center}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
chickFlickdata<-read.delim("ChickFlick.dat", header=TRUE)
bar <- ggplot(chickFlickdata, aes(film,arousal, fill=gender))
bar + stat_summary(fun.y =mean, geom="bar", position="dodge") + 
  stat_summary(fun.data = mean_cl_normal, geom="errorbar", 
  position = position_dodge(width=0.90), width=0.2) +
  labs (x = "Film", y = "Mean Arousal", fill="Gender")

\end{Verbatim}
\end{frame}


\subsubsection{Facettierung}

\begin{frame}[fragile]{Mehrere Unabhängige Variablen + Facette}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v04_barchart_multi_facet.png}
\end{center}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
chickFlickdata<-read.delim("ChickFlick.dat", header=TRUE)
bar <- ggplot(chickFlickdata, aes(film,arousal, fill=gender))
bar + stat_summary(fun.y = mean, geom = "bar") + 
  facet_wrap (~ gender) + 
  labs (x = "Film", y = "Mean Arousal", fill="Gender")


\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{Bar Charts}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v04_barchart_multi_error.png}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v04_barchart_multi_facet.png}
\end{center}

Interpretation:
\if\eco0 \pause \fi
    \begin{itemize}
        \item Arousal pro Film zwischen Females und Males etwa gleich
        \item Bridget Jones finden beide langweiliger als Memento
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Lies, damned Lies and Statistics}
\if\eco0
    \begin{frame}{Überblick}
        \tableofcontents[currentsection]
    \end{frame}
\fi

\begin{frame}{Lies, damned Lies and Statistics}

\begin{itemize}
    \if\eco0
    \item \textcolor{gray}{Gefundene Beispiele gerne an mich schicken}
\fi
    \item p-Hacking: Daten anpassen um p hochzutreiben
    \item Kummulation
    \item Relative vs. Absolute Zahlen
    \item Too Much Information (TMI)
    \item Anstieg vs. Betrag
    \item Diagramme \& Skalierung
    \begin{itemize}
    \item Fehlender Nullpunkt
    \item Logarithmische vs. Lineare Skalierung
    \item Suggerierte Zusammenh"ange zwischen Nominaldaten (bspw durch Reihenfolge oder Linien)
    \item Zoom
    \end{itemize}

    \item Suggestive Farbcodierung
    \begin{itemize}
    \item K"unstliche irref"uhrende Abgrenzung durch scharfe Farbtongrenzen
    \item kulturelle Interpretation von Farben (rot = negativ)
    \item http://colorbrewer2.org/ kann helfen bei Farbwahl
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\if\eco0
\begin{frame}{Irreführende Darstellung (links oben ist neutral)}
\begin{columns}[t]
\column{.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=5cm,height=4cm]{img/v04_fake_normal}
\includegraphics[width=5cm,height=3.5cm]{img/v04_fake_achsen}\\
\column{.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=5cm,height=4cm]{img/v04_fake_achsenverbindung}
\includegraphics[width=5cm,height=3.5cm]{img/v04_fake_scharfekanten}\\
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Suggestive Farbcodierung}
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{Vorlesung/img/v04_dackelpitbull_sneaky.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Suggestive Farbcodierung}
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{Vorlesung/img/v04_dackelpitbull.png}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Irreführende Darstellungen}
\begin{columns}[t]
\column{.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=4cm,height=3.5cm]{img/v04_fake_noncumulative}
\column{.5\textwidth}
\includegraphics[width=4cm,height=3.5cm]{img/v04_fake_cumulative}
\end{columns}
\begin{columns}[t]
\column{.5\textwidth}
\includegraphics[width=7cm,height=3.5cm]{img/v04_fake_yscale}
\end{columns}
\raggedright
\tiny
\url{https://www.mapbusinessonline.com/Whitepaper.aspx/Avoid-Data-Visualization-Misinformation}
\end{frame}



\begin{frame}{\underline{Relative} vs. Absolute Zahlen}
Youtube Kanal der Pandemie-Vorlesung
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{Vorlesung/img/v04_youtubekanalstart_fake.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Relative vs. \underline{Absolute Zahlen}}
Youtube Kanal der Pandemie-Vorlesung
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{Vorlesung/img/v04_youtubekanalstart.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{TMI}

\begin{itemize}
    \item Im Zweifel lieber mehr Diagramme als unklar zu interpretierende Vermischungen
\end{itemize}
Beispiel 2 verschiedene Skalierungen in 1 Diagramm:
 
\centering
\includegraphics[height=5cm]{Vorlesung/img/V04_TMI.png}

\raggedright

\tiny
\url{https://www.schroders.com/de/de/institutionelle/insights/maerkte/coronavirus-die-folgen-fuer-die-maerkte-in-sieben-charts/} 
\end{frame}


\begin{frame}{Anstieg vs. Betrag}

Anstieg statt Betrag kann geringe Effekte überbetont darstellen
\vspace{1cm}

\centering
\includegraphics[height=5cm]{Vorlesung/img/v04_changecount.png}

Quelle: White House Press Briefing (12.08.2020)

\end{frame}


\begin{frame}{Fox News}
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{Vorlesung/img/v04_foxnews.jpg}
\end{center}
\url{https://twitter.com/Carnage4Life/status/1246579721585868800/photo/1}
\end{frame}

\begin{frame}{Nochmal Fox News}
Was auch immer das ist.

\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{Vorlesung/img/v04_wtf.png}
\end{center}
\url{https://twitter.com/mordecki/status/1275792482534653952}
\end{frame}


\begin{frame}{Anscombes Quartett}

\centering
\includegraphics[width=11cm]{img/v04_fake_anscombes-quartet.png}

\raggedright
\tiny
 Anscombe, F. J. (1973). Graphs in Statistical Analysis. American Statistician. 27 (1): 17–21. doi:10.1080/00031305.1973.10478966. JSTOR 2682899. 
\end{frame}

\begin{frame}{Datasaurus Dozen}

\centering
\includegraphics[height=7cm]{img/v04_fake_datasaurus-dozen.png}

\raggedright
\tiny
 Justin Matejka and George Fitzmaurice (1973). Same Stats, Different Graphs: Generating Datasets with Varied Appearance and Identical Statistics through Simulated Annealing. 
\end{frame}

\begin{frame}{Datasaurus Dozen}

\centering
\includegraphics[height=5cm]{img/v04_fake_datasaurus-main.png}

\raggedright
\tiny
 Justin Matejka and George Fitzmaurice (1973). Same Stats, Different Graphs: Generating Datasets with Varied Appearance and Identical Statistics through Simulated Annealing. 
\end{frame}

\fi

\begin{frame}{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
        \item Grundlagen statistischer Visualisierung    \begin{itemize}
        \item Verzerrung und Chartjunk vermeiden, Minimum Ink, Aussagekraft, \dots
    \end{itemize}
        \item Verschiedene Diagramme
        \begin{itemize}
            \item Scatterplots, Histogram, Line Charts, Boxplots, Density Plots, Bar Charts, \dots
        \end{itemize}
        \item Irref"uhrung oder fehlerhafte Darstellung erkennen
        \begin{itemize}
            \item p-Hacking, Kummulation, Diagramme \& Skalierung, Suggestive Farbcodierung, TMI, \dots
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Aktuelle Beispiele}
\begin{itemize}
    \item Ted Underwood (2016): \textit{The Life Cycles of Genres}
    \begin{itemize}
    \item Untersuchung zu Stabilit"at und Trennsch"arfe von Genrebezeichnungen, konkret \textit{Detective Story}, \textit{Science Fiction} und \textit{Gothic}
\end{itemize}
    \item Ted Underwood, David Bamman, and Sabrina Lee (2018): \textit{The Transformation of Gender in English-Language Fiction}
    \begin{itemize}
    \item Vergleich von Genderzuordnung und -anteil zwischen 18. und 20. Jhd bezogen auf Rollen / Verhalten der Charaktere, Sprache und Autorenschaft 
    \item Stabilit"at Trennsch"arfe des Begriffs \textit{gender} (Klassifikation, Vorhersage auf Basis der Sprache)
\end{itemize}
    \item 
RWI--Leibniz-Institut für Wirtschaftsforschung: \textit{Unstatistik des Monats}
    \begin{itemize}
    \item Regelm"aßig erweiterte Sammlung handwerklicher Fehler und irref"uhrender Rechnungen in "offentlichen Medienberichten
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
